\section{Einleitung}
\subsection{Vorwort}
Bei der Themenwahl suchten wir ein Gebiet, welches uns interessiert und in unserem zukünftigen Berufsalltag begegnen wird. Wir entschieden uns für die Verschlüsselung, weil dies in der IT ein sehr wichtiges sowie aktuelles Thema ist. Da die Verschlüsselung zu allgemein definiert ist, haben wir das Thema weiter eingegrenzt und sind auf die RSA-Verschlüsselung gestossen. Diese asymmetrische Verschlüsselung wurde schon früh entwickelt, behielt bis heute ihre Bedeutung und wird in verschiedenen Anwendungen eingesetzt. Mit dieser Themenwahl konnten wir nach mehreren Anläufen auch unsere Betreuer davon überzeugen, dass wir dieses komplexe Thema bewältigen können. \\
Da dieses Thema sehr komplex und umfangreich ist, werden wir verschiedene Sätze nicht herleiten und auf die entsprechende Fachliteratur verweisen. Ebenfalls möchten wir keinen Anspruch auf Vollständigkeit erheben, da dies den Rahmen unserer Arbeit sprengen würde. \\
Bei unserer Arbeit möchten wir unsere IT-Kenntnisse effektiv und gewinnbringend einsetzen. Durch die textbasierten Dateien von Latex\footnote{Latex ist eine Software für die Benutzung vom Textsatzprogramm Tex.} können wir die gesamte Arbeit online versionieren\footnote{Mit der Versionierung können die aktuellen Dokumente abgeglichen werden}. Durch diese Arbeitsweise möchten wir Fehler und repetitive Arbeit verhindern, sowie ein sauberes, klar strukturierte Dokument erstellen. 
%
\subsection{Leitfrage}
Der RSA-Algorithmus ist im Jahr 1977 veröffentlicht worden. In der IT hat sich seit dieser Zeit viel verändert. Die Rechner sind wesentlich schneller geworden, es entstanden neue, verbesserte Algorithmen, und durch die grosse Verbreitung des Internets wurden asymmetrische Verschlüsselungen immer wichtiger. Ziel unserer Arbeit ist herauszufinden, ob das erste veröffentlichte asymmetrische Verschlüsselungsverfahren auch heute noch sicher ist. Zusätzlich möchten wir verstehen, wie und warum der Algorithmus funktioniert. Um beide Ziele abzudecken, haben wir unsere Leitfrage wie folgt definiert:\\
\begin{center}\textit{Wieso ist RSA heute noch sicher?}\end{center}
