\newpage
\section{Moderne Kryptographie}
Dieses Kapitel wurde mit Hilfe des Buches \textit{Moderne Verfahren der Kryptographie} erarbeitet.\\[2ex]
Die moderne Kryptographie unterscheidet sich von der klassischen Kryptographie in der Technik. Was früher mechanisch errechnet wurde, wird in der modernen Kryptographie digital errechnet. Mit dieser technischen Hilfe ist es möglich, komplexe Rechnungen in vernünftiger Zeit zu berechnen. Die grossen Chiffriermaschienen werden durch den Computer abgelöst.\\
Die immer besseren, bzw. schnelleren Computer machen die klassische Kryptographie sehr unsicher, da der Schlüssel durch Brute-Force\footnote{Brute-Force nennt man ein Vorgehen, wenn man ein Passwort durch ausprobieren knackt.} Angriffe schnell gefunden werden kann.\\
Man brauchte also sichere Verschlüssselungs-Methoden, die durch ausprobieren nicht geknackt werden konnten.\\
Einen grossen Fortschritt machte die moderne Krypographie in den Jahren 1976 und 1985.\\
1976 wurde das Problem, dass immer beide Seiten einen \textbf{gemeinsamen} Schlüssel benötigen gelöst. Das ist die Geburtstunde des RSA-Algorithmus.\\
1985 entwickelten drei Mathematiker/Innen das \textbf{Zero-Knowlede-Verfahren}. Mit diesem Verfahren ist es möglich, mit jemanden über ein Geheimniss kommuniziere, ohne dass dieser etwas über das eigene Geheimnis erfährt. Das Zero-Knowlede-Verfahren baut auf die Public Key-Kryptographie auf. Der wesentliche Unterschied liegt im Protokol.
%
\subsection{Symmetrische Verschlüsselung}
Grundsätzlich braucht es für eine einfache symmetrische Verschlüsselung einen Schlüssel, Text zum verschlüsseln und eine Verschlüsselungsfunktion.
Die Verschlüsselungsfunktion verschlüsselt mit Hilfe des Schlüssel den Text. In einer Formel ausgedrückt heisst das
\begin{equation*}
  c = f ( k, m )
\label{eqn:sym_versch}
\end{equation*}
wobei \textit{c} für den verschlüsselten Text steht, \textit{f} für die Verschlüsselungsfunktion, \textit{k} für den Schlüssel und \textit{m} für den Text den man verschlüsseln möchte.\\
%
Dieser verschlüsselte Text wird nun dem Empfänger übergeben. Hat der Empfänger keinen Schlüssel (k), um die Nachricht zu entschlüsseln, kann die Nachricht nicht lesen. Somit braucht der Empfänger \textbf{denselben} Schlüssel (k), die verschlüsselte Nachricht (c) und eine Umkehrfunktion von (f).\\
Daraus ensteht die Formel:
\begin{equation*}
  m = f^*(k ,c)
\label{eqn:sym_entsch}
\end{equation*}
%Kerckoff's Prinzip bei  Schwachstellen DENIS
Man geht davon aus, dass die Funktion der Ver- und Entschlüsslung bekannt sind, was jedoch kein Sicherheitsproblem darstellt.\\
Nach dem Kerckoffs' Prinzip geht der Grundsatz hervor, dass die Sicherheit eines Verschlüsslungsverfahren nicht auf der Geheimhaltung des Algorithmus beruht, sondern auf die Geheimhaltung des Schlüssels.
Denn ein Algorithmus kann durch Reverse-Engineering\footnote{Unter dem Begriff Reverse-Engineering versteht man, dass aus einem fertigen Produkt durch Untersuchen der Strukturen und der Verhaltensweise den Source-Code heraus zu finden.} rekonstruiert werden.\\
Auch hat die Geschichte gezeigt, dass bis heute viele Verschlüsselungsalgorithmus gebrochen werden konnte. \textit{(siehe Kryptographie, Kapitel 2.3)}.\\
%
Somit muss die Verschlüsselungsfunktion so komplex sein, dass man nur mit dem Schlüssel das richtige Ergebnis erhaltet.
%
%******************************************
%  Asymetrische Verschlüsselung
%******************************************
\subsection{Asymmetrische Verschlüsselung}
Vor den 70er Jahren, als es die asymmetrische Verschlüsselung noch nicht gab, wurden Schlüssel für eine symmetrische Verschlüsselung unter grossem Schutz transportiert.
%
Es waren vor allem Die Botschaften, die einen solchen Transport mehrfach absicherten, indem sie dem Überbringer den Koffer mit Handschellen am Handgelenk festmachten und ihn von diversen Bodyguards beschützt in einer panzerfesten Limousine zum Zielort fuhren.\\
Dieses Verfahren war sehr umständlich. Es kostete viel und dauerte zu lang. Wie aber sollte man einen Schlüssel sicher von einem Ort zum andern transportieren und dabei sicher sein, dass niemand einen Blick auf den Schlüssel werfen kann?\\
%
Anfang 1976 stellten Whitfield Diffe und Martin Hellman ein Konzept vor, das die Grundidee von einer asymmetrischen Verschlüsselung darlegte. Sie kannten das Verfahren jedoch nicht exakt. Sie stellten das \textbf{Diffle-Hellman-Problem} vor \textit{(Siehe Understanding Cryptography)}.\\ % Stellten das Prinzip vor
Schon viel früher entwickelten James Ellis, Clifford Cockes und Malcom Willamson, alle vom Britischen Geheimdienst, ein asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren. Sie durften aber ihre Ergebnisse nicht veröffentlichen, noch ein Patent anmelden. 
Der Erfolg gelang Ronald L. \textbf{R}ivest, Adi \textbf{S}hamir und Leonard M. \textbf{A}dleman im Jahre 1977. Sie entwickelten den RSA-Algorithmus, der bis heute als einer der sichersten asymmetrischen Verfahren gilt.\\[2ex]
%
Bei einem assymetrischen Verfahren kann der Sender dem Empfänger eine verschlüsselte Nachricht senden, die nur der Empfänger entschlüsseln kann.\\
%
Das funktioniert dank einem öffentlichen Schlüssel dem \textbf{Public-Key} und einem privaten Schlüssel dem \textbf{Private-Key}. \\
Deshalb spricht man auch von einer \textbf{Public Key-Kryptographie}.
%
% Bei der Formel für die verschlüsselung ist f_e und m verantwortlich für c das heisst es sind beide wichtig!!
\paragraph{Verschlüsseln} Der Sender braucht den öffentlichen Schlüssel von dem Empfänger. Mit diesem Schlüssel und dem Verschlüsslungsverfahren, kann jetzt der Sender eine Nachricht verschlüsseln und dem Empfänger senden.\\
Aus dieser Idee kann man eine Funktion erstellen, die das Verschlüssen schematisch darstellt.\\
Der Verschlüsselungsalgorithmus f verschlüsselt den Klartext m in ein verschlüsselten Text c mit Hilfe des öffentlichen Schlüssels e.
\begin{equation*}
  c = f_e (m)
  \label{eqn:asy_versch}
\end{equation*}
% c = f(e,m)
\paragraph{Entschlüsseln}
Der Empfänger empfängt den verschlüsselten Text und entschlüsselt ihn mit Hilfe seines privaten Schlüssel und erhält den Klartext.
Auch hier läst sich dieses Vorgehen in einer Funktion beschreiben.\\
Mit der Entschlüsselungsfunktion f und dem privaten Schlüssel d wird aus dem verschlüsseltem Text c den Klartext m' gewonnen.
\begin{equation*}
  m' = f_d (c) 
  \label{eqn:asy_entsch}
\end{equation*}
Das wichtigste bei der asymmetrischen Verschlüsselung ist, dass beim Entschlüsseln wieder der \textbf{gleiche} Text reproduziert wird, auch wenn zwei unterschiedliche Schlüssel verwendet wurden.\\
Damit dies der Fall ist, kann man c parametrisieren und erhält
\begin{equation*}
  m' = f_d (c) = f_d (f_e (m) ) = m \\
  \label{eqn:asy_togh}
\end{equation*}
gekürzt\\
\begin{equation*}
  m = f_d ( f_e (m) )
  \label{eqn:asy_togh_shortForm}
\end{equation*}
\paragraph{Beispiel \footnotemark}
Herr Müller möchte gern Herrn Spinnler seine sensiblen Daten übergeben. Dafür benötigt er den öffentlichen Schlüssel von Herr Spinnler.\\
Jetzt verschlüsselt Herr Müller mit dem öffentlichen Schlüssel seine Daten und sendet das Paket an Herrn Spinnler. Dieser wiederum entschlüsselt das Paket mit seinem geheimen, gut aufbewarten, privaten Schlüssel. Jetzt ist er im Stande die Nachricht von Herrn Müller zu lesen.

\footnotetext{Dieses Beispiel zeigt einen schematischen Ablauf. Es geht nicht auf das Verschlüsselungsverfahren ein.}
% Erwähnen dass man bei der Asymetrischen Verschlüsselung Einwegfunktionen benötigt

%Im wirklichkeit sieht das Verfahren so aus. Eine Person A erstellt zwei Schlüssel. Einen privaten Schlüssel, der nur sie kennt und einen öffentlichen, d%en sie Person B gibt. Jetzt möchte B an A einen Text senden. Hierfür nimmt es den öffentichen Schlüssel von A und verschlüsselt den Text.
%Diesen Verschlüsselten Text sendet Person B an A. 
%A nimmt jetzt den verschlüsselten Text entgegen und entschlüsselt ihn mit Hilfe des privaten Schlüssel.
%Da A nur den privaten Schlüssel hat, mit der sich den verschlüsselten Text entschlüsseln lässt, kann nur A den Text lesen.
%Der Empfänger erstellt zwei Schlüssel. Einen öffentlichen den er verteilen kann und einen geheimen privaten Schlüssel denn er keinem zeigt. 
